\documentclass[12pt,a4paper,french,titlepage]{exam} %
\usepackage[utf8]{inputenc} %
\usepackage[french]{babel} %
\usepackage{varioref} %
\usepackage{graphicx} %
\def\largeurimg{7cm} %
%\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry} %
\usepackage{bashful} % parce que c'est dur de faire sans :)
\usepackage{array} % pour les traces notamment
\usepackage{longtable} %
\usepackage[hidelinks=yes]{hyperref}%
\usepackage[backend=bibtex8,backref=true,defernumbers=true]{biblatex}%
\addbibresource{\jobname.bib}%
\defbibcheck{online}{\iffieldundef{url}{\skipentry}{}}%
\defbibcheck{notonline}{\iffieldundef{url}{}{\skipentry}}%

% glossaire
\usepackage[acronym]{glossaries}%
\makeglossaries%
\newacronym{ISN}{ISN}{Informatique et Science du Numérique}%
\newglossaryentry{Python3}{text=Python3,name={Python version
    3},description={La version utilisable de Python, au \today, est la
    3.5. Cependant, la version intégrée à \emph{EduPython} est la
    3.2. Vous veillerez à lire la documentation adaptée à votre
    version}}

\newglossaryentry{IHM}{text=IHM,name=Interaction
  Homme-Machine,plural=Interactions Homme-Machine,first=Interaction
  Homme-Machine (IHM),description={Les \glspl{IHM} définissent les
    moyens et outils mis en œuvre afin qu'un humain puisse contrôler
    et communiquer avec une machine. Les ingénieurs en ce domaine
    étudient la façon dont les humains interagissent avec les
    ordinateurs ou entre eux à l'aide d'ordinateurs, ainsi que la
    façon de concevoir des systèmes qui soient ergonomiques,
    efficaces, faciles à utiliser ou plus généralement adaptés à leur
    contexte d'utilisation},see={GUI,CLI,TUI}}

\newglossaryentry{GUI}{text=GUI,first=Graphical User Interface
  (GUI),name=Graphical User Interface,description={En informatique,
    une interface utilisateur graphique (anglais \emph{GUI} pour
    \emph{Graphical User Interface}) est un dispositif d'\gls{IHM},
    dans lequel les objets à manipuler sont dessinés sous forme de
    pictogrammes à l'écran, que l'usager peut utiliser en imitant la
    manipulation physique de ces objets avec un dispositif de
    pointage, le plus souvent une souris}}

\newglossaryentry{CLI}{text=CLI,first=Command Line Interface
  (CLI),name=Command Line Interface,description={Une interface en
    ligne de commande (en anglais \emph{Command Line Interface},
    couramment abrégé \emph{CLI}) est une \gls{IHM} dans laquelle la
    communication entre l'utilisateur et l'ordinateur s'effectue en
    mode texte : 1. l'utilisateur tape une ligne de commande,
    c'est-à-dire du texte au clavier pour demander à l'ordinateur
    d'effectuer une opération ; 2. l'ordinateur affiche du texte
    correspondant au résultat de l'exécution des commandes tapées ou à
    des questions qu'un logiciel pose à l'utilisateur}}

\newglossaryentry{TUI}{text=TUI,first=Terminal User Interface
  (TUI),name=Terminal User Interface,description={Un environnement en
    mode texte (\emph{TUI}, de l'anglais \emph{Text User Interface},
    \emph{Textual User Interface} ou encore \emph{Terminal User
      Interface}) est un rétronyme introduit dans le jargon
    informatique après l'invention des environnements graphiques pour
    se distinguer des interfaces en ligne de commande. Ce type
    d'\gls{IHM} occupe la totalité de l'écran, comme les \gls{GUI}, et
    n'est donc pas limité au traitement ligne par ligne comme les
    \gls{CLI} peuvent l'être}}

\newglossaryentry{pixel}{name=pixel, first=picture element (pixel),
  description={Le pixel (souvent abrégé \emph{px}) est l'unité de base
    permettant de mesurer la définition d'une image numérique
    matricielle. Son nom provient de la locution anglaise ``picture
    element'', qui signifie ``élément d'image''}}

% pour les mises en forme de scripts
\usepackage{color}%
\usepackage{listings}%
\definecolor{keyword}{rgb}{0,0,1}%
\definecolor{comment}{rgb}{0,0.6,0}%
\definecolor{numbers}{rgb}{0.5,0.5,0.5}%
\definecolor{string}{rgb}{0.58,0,0.82}%
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white}, % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize, % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false, % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true, % sets automatic line breaking
  belowcaptionskip=1em, %
  belowskip=0em,%
  caption=\lstname, % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
  captionpos=b, % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{comment}, % comment style
  deletekeywords={...}, % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)}, % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true, % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single, % adds a frame around the code
  includerangemarker=false, %
  keepspaces=true, % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{keyword}, % keyword style
  language=Python, % the language of the code
  literate=%
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1 {ç}{{\c c}}1
  {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1 {€}{{\EUR}}1
  {£}{{\pounds}}1, %
  morecomment=[is]{\#REM}{REM\#}, %
  numbers=left, % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt, % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{numbers}, % the style that is used for the line-numbers
  otherkeywords={>>>,...}, % if you want to add more keywords to the set
  rangeprefix=\#\#\ , %
  rangesuffix=\ \#\#, %
  rulecolor=\color{black}, % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false, % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false, % underline spaces within strings only
  showtabs=false, % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1, % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{string}, % string literal style
  tabsize=4, % sets default tabsize to 4 spaces
  xleftmargin=1cm, %
  xrightmargin=1cm, %
}

% à commenter afin de ne pas voir les corrections
%\printanswers

\title{Mini projet \No 1\ifprintanswers\ -- corrigé\fi\\ {\footnotesize \glsentrytext{ISN}, Lycée André
    \textsc{Malraux} -- 72700 Allonnes}}%
\author{Grégory DAVID} %
\date{édité le \today} %

\usepackage{eso-pic} %
\newcommand{\imagePhiligranne}[4]{%
    \makeatletter%
    \AddToShipoutPictureBG*{%
        #2{%
            %\resizebox{\textwidth}{!}{%
                \rotatebox{#3}{%
                    \includegraphics[#4]{#1}%
                }%
            %}%
        }%
    }%
    \makeatother%
}

\begin{document}
% Formatage des questions et des points
\pointpoints{heure}{heures}%
\bonuspointpoints{heure (supp.)}{heures (supp.)}%
\qformat{\textbf{Étape \thequestion\ \dotfill\ temps conseillé \thepoints}}%
\bonusqformat{\textbf{Étape optionnelle \thequestion\ \dotfill\ temps conseillé \thepoints}}%
\addpoints%

\imagePhiligranne{fond_couverture.jpg}{\AtPageLowerLeft}{0}{width=210mm} %
\maketitle{} %

\vspace*{\fill}
\tableofcontents{}
\vspace*{\fill}
\clearpage

À partir de la vidéo d'exemple du programme disponible à l'adresse
\url{https://youtu.be/TRBT-JKokPE}, vous réaliserez un programme au
moins similaire en fonctionnalités et en présentation que vous écrirez
en langage \gls{Python3}. Pour cela, vous pourrez vous aider de la
démarche détaillée sur les Étapes \vrefrange{taf:structure}{taf:ihm}.%

\section{Cahier des charges fonctionnel}%
\label{sec:cahierdescharges}
Votre programme devra respecter le présent \emph{cahier des charges} en
tenant compte, au minimum, des fonctionnalités présentées ci-après.

\subsection{Traitement d'image}
\label{sec:cdctraitementimage}
Vous devez assurer les traitements suivants sur une image de base
(\figurename{}~\vref{fig:imgorigine}) :
\begin{description}
  \item[négatif (obligatoire) :] inverser la couleur, pour chaque
  \emph{\gls{pixel}} de l'image -- mettre en œuvre l'algorithme et ne
  pas se reposer sur des fonctions existantes -- ; voir
  \figurename{}~\vref{fig:imgnegatif},

  \item[décalage de couleur (obligatoire) :] réaliser un décalage des
  composantes colorimétriques de chaque \emph{\gls{pixel}} de l'image
  : \texttt{RGB} $\rightarrow$ \texttt{BRG}, \texttt{RGB}
  $\rightarrow$ \texttt{GBR}, \texttt{RGB} $\rightarrow$ \texttt{BGR}
  ; voir \figurename{}~\vrefrange{fig:imgbrg}{fig:imgbgr},

  \item[rotation physique de l'image (optionnel) :] faire pivoter
  l'ensemble de l'image selon les angles $-90^\circ$, $90^\circ$ et
  $180^\circ$ ; voir
  \figurename{}~\vrefrange{fig:imggauche}{fig:imgretourner},

  \item[symétrie axiale (optionnel) :] utiliser les axes vertical et
  horizontal afin d'assurer une symétrie axiale (effet mirroir) ; voir
  \figurename{}~\vrefrange{fig:imgflip}{fig:imgflop}.
\end{description}

\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=\largeurimg]{image.jpg}
    \caption{Image d'origine, créée par
      \href{http://matthileo.deviantart.com/}{Matt Katzenberger}}
    \label{fig:imgorigine}
\end{figure}

\bash
convert image.jpg -negate image_neg.jpg
\END
\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=\largeurimg]{image_neg.jpg}
    \caption{Négatif de l'image d'origine}
    \label{fig:imgnegatif}
\end{figure}
\bash
rm image_neg.jpg
\END

\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=\largeurimg,angle=90]{image.jpg}
    \caption{Rotation d'un angle de $\frac{\pi}{2}$ de l'image
      d'origine}
    \label{fig:imggauche}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=\largeurimg,angle=-90]{image.jpg}
    \caption{Rotation d'un angle de $-\frac{\pi}{2}$ de l'image
      d'origine}
    \label{fig:imgdroite}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=\largeurimg,angle=180]{image.jpg}
    \caption{Rotation d'un angle de $\pi$ (retournement) de l'image
      d'origine}
    \label{fig:imgretourner}
\end{figure}

\bash
convert image.jpg -separate -swap 0,1 -swap 0,2 -combine image_brg.jpg
\END
\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=\largeurimg]{image_brg.jpg}
    \caption{Décalage \texttt{RGB} $\rightarrow$ \texttt{BRG} de
      l'image d'origine}
    \label{fig:imgbrg}
\end{figure}
\bash
rm image_brg.jpg
\END

\bash
convert image.jpg -separate -swap 0,1 -swap 1,2 -combine image_gbr.jpg
\END
\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=\largeurimg]{image_gbr.jpg}
    \caption{Décalage \texttt{RGB} $\rightarrow$ \texttt{GBR} de
      l'image d'origine}
    \label{fig:imggbr}
\end{figure}
\bash
rm image_gbr.jpg
\END

\bash
convert image.jpg -separate -swap 0,2 -combine image_bgr.jpg
\END
\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=\largeurimg]{image_bgr.jpg}
    \caption{Décalage \texttt{RGB} $\rightarrow$ \texttt{BGR} de
      l'image d'origine}
    \label{fig:imgbgr}
\end{figure}
\bash
rm image_bgr.jpg
\END

\bash
convert image.jpg -flip image_flip.jpg
\END
\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=\largeurimg]{image_flip.jpg}
    \caption{Symétrie axiale verticale (d'axe horizontal) de l'image
      d'origine}
    \label{fig:imgflip}
\end{figure}
\bash
rm image_flip.jpg
\END

\bash
convert image.jpg -flop image_flop.jpg
\END
\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=\largeurimg]{image_flop.jpg}
    \caption{Symétrie axiale horizontale (d'axe vertical) de l'image
      d'origine}
    \label{fig:imgflop}
\end{figure}
\bash
rm image_flop.jpg
\END

\subsection{\gls{IHM}}
\label{sec:cdcihm}
De manière à assurer une utilisabilité suffisante pour l'utilisateur,
vous veillerez à mettre en œuvre un système convénient.

Vous pourrez vous contenter d'une \gls{TUI} pour assurer la relation
avec l'utilisateur.

Une \gls{GUI} est plus complexe à prendre en main et vous ne disposez
pas du temps suffisant pour couvrir cette complexité.

Par conséquent vous pourrez vous aider de la documentation
\cite{ziade_programmation_2009} disponible au CDI de l'établissement.

\clearpage%
\section{Aide méthodologique}
Ce mini-projet est \textbf{estimé à un temps de travail minimum de
  \numpoints\ \points}. Vous devrez organiser et coordonner votre
temps de travail en conséquence.

\begin{questions}
    \question[1]%
    \label{taf:structure}
    Concevoir la structure initiale du programme, avec des fonctions
    documentées mais sans traitement. Utiliser \lstinline{pass} comme
    seule instruction de la fonction (voir la documentation
    \cite{wikipedia_fonction_2015}).

    Vous pourrez vous inspirer des noms de fonctions suivantes pour
    penser la structure de votre programme :
    \lstinline{ouvrirImage()}, \lstinline{afficherInfoImage()},
    \lstinline{afficherImage()}, \lstinline{negatifCouleur()},
    \lstinline{rotationCouleur()}, \lstinline{rotationImage()},
    \lstinline{symetrieImage()}, \lstinline{menu()},
    \lstinline{nettoyerEcran()} et \lstinline{quitterProgramme()}.

    \question[\half]%
    \label{taf:arborescence}
    Définir l'arborescence de navigation dans le menu (comme une carte
    mentale : voir \href{https://framindmap.org}{FreePlane ou
      Framindmap.org}).

    \question[\half]%
    \label{taf:repartition}
    Répartir le travail de production de code entre les deux
    participants du binôme :
    \begin{itemize}
      \item l'un s'occupe du négatif (et des symétries si le temps est
      disponible),
      \item l'autre du décalage colorimétrique (et des rotations si le
      temps est disponible),
    \end{itemize}
    et chacun écrit les parties correspondantes dans l'\gls{IHM}.

    \fullwidth{Pour les Étapes suivantes, la consultation des
      documentations suivantes
      \cite{imagemagick_2015,shipman_pil_2013,pil_2015,pillow_2015}
      sera un avantage certain.}%

    \question[8]%
    \label{taf:negatifcouleur}
    Production du code source en \gls{Python3} permettant de faire le
    traitement d'image du \textbf{négatif} de l'image, de la
    documentation de la fonction associée, et l'élément de l'\gls{IHM}
    permettant d'y accéder.

    \question[8]%
    \label{taf:rotationcouleur}
    Production du code source en \gls{Python3} permettant de faire le
    traitement d'image du \textbf{décalage colorimétrique} de l'image,
    de la documentation de la fonction associée, et l'élément de
    l'\gls{IHM} permettant d'y accéder.

    \bonusquestion[4]%
    \label{taf:rotationimage}
    Production du code source en \gls{Python3} permettant de faire le
    traitement d'image de \textbf{rotation physique} de l'image, de la
    documentation de la fonction associée, et l'élément de l'\gls{IHM}
    permettant d'y accéder.

    \bonusquestion[4]%
    \label{taf:symetrieimage}
    Production du code source en \gls{Python3} permettant de faire le
    traitement d'image de \textbf{symétrie axiale} de l'image, de la
    documentation de la fonction associée, et l'élément de l'\gls{IHM}
    permettant d'y accéder.

    \question[4]%
    \label{taf:ihm}
    Produire le code, en binôme, permettant d'assurer l'\gls{IHM} pour
    un utilisateur $\mathcal{L}$. Vous vous attarderez plus sur la
    cohérence de navigation et moins sur l'esthétique (que vous pouvez
    soigner malgré tout).

\end{questions}

\nomorequestions

% References bibliographiques
\clearpage%
\printbibheading
\printbibliography[nottype=online,check=notonline,heading=subbibliography,title={Bibliographiques}]
\printbibliography[check=online,heading=subbibliography,title={Webographiques}]
\nocite{*}

% Glossaire
\newpage %
\glsaddall %
\printglossaries %

\end{document}